公會建議核數師設上限 證券界：對投資者不公

【星島日報報道】近年不少上市公司「爆煲」之後，不單公司及管理層遭民事索償，核數師等專業人士，亦往往在追討名單之內。會計師公會有意游說政府立例，將核數師的賠償責任「封頂」，以確保行業健康發展。有證券界人士認為，設下索償限制對投資者並不公平。

在上市公司出事之後，受損的股東可提出民事索償，甚至監管機構都有機會出手。例如今年1月證監會入稟法院，要求正在清盤的中國森林、前管理層、上市保薦人以及前核數師向小股東作出賠償。除了監管機構介入之外，股東提出訴訟更為常見。香港並沒有集體訴訟程序，但有些基金股東投資金額巨大，因此亦會不惜可觀律師費來打官司。

會計師公會行政總裁丁偉銓對本報表示，針對核數師的民事索償個案很多，但有傳媒報道的只是冰山一角，因為這類訴訟通常以庭外和解的方式解決，訴訟各方往往要簽署保密協議。丁偉銓指出，核數師現時面對的索償額，與責任並不相符。一家上市公司出事，管理層通常是始作俑者，核數師只是負責審核公司管理層提供的帳目，照理並非是最大責任的一方。

這些索償官司，往往要求核數師負擔全部的賠償責任，因為在技術上，向核數師追討的勝算，比向上市公司管理層大得多。很多出事公司都是中資，管理層身在內地，要在香港向他們索償並不容易。由於訴訟不斷，核數師繳付的專業賠償保險費用不斷上升。他說如果情況持續惡化，不排除保險公司拒絕承保。

丁偉銓表示，多年前會計師公會已提出專業責任改革，當時的建議是將賠償金額上限，定於核數費用的十倍，但未獲政府接納。隨著新一屆政府上場，公會舊事重提，將會向政府作出游說。至於是否照舊以十倍為上限，還有待研究。

香港投資者學會主席譚紹興認為，設立索償上限的建議並不公平，損害投資者應有的法律權利。他又擔心，設立索償上限之後，核數師搶生意太過進取，對於一些高危個案掉以輕心，不利證券市場健康發展。

咩topic黎
心諗人數上限